美國呼籲國民別買華為手機 真．安全威脅還是「另類貿易戰」？

國際
美國呼籲國民別買華為手機 真．安全威脅還是「另類貿易戰」？
撰文： 歐敬洛 發佈日期：2018-02-15 19:19 最後更新日期：2018-02-15 19:25
美國中情局（CIA）、聯邦調查局（FBI）、國家安全局（NSA）等六大國安機構周二（13日）呼籲，美國民眾棄用中國華為及中興的智能手機，聲稱它們會對美國構成安全威脅，但無交待證據。
今次已非首次發生類似指控，到底美國這樣做，真是涉及國家安全，還是背後另有原因？
聽證會上分別來自CIA、FBI及NSA的官員，表示中國的華為及中興會對美國安全構成威脅。（視覺中國）

美國國會參議院情報特別委員會周二召開聽證會，來自中央情報局、聯邦調查局、國家安全局、國家情報局、國防情報局和國家地理空間情報局的高層列席會議。

FBI局長克里斯托弗雷（Christopher Wray）在會上表示，政府對「給予一個並無跟隨美國價值的國家走進美國通訊市場感到憂慮」，六大機構共同呼籲美國民眾應棄用中國華為及中興電訊產品，聲稱它們會對美國構成安全威脅。

傳受華府重壓 AT&T突取消代理華為手機

這類行動並非什麼新鮮事，過去華為及中興在進軍美國市場處處受阻，理由都與政治及構成安全問題有關。

例如2014年美國以安全為由，禁止華為參與任何美國政府相關的合約競投。去年盛傳會代理發售華為手機的AT&T，今年1月突然取消計劃，路透社引述消息指是因AT&T受美國政府強大壓力所致。

不過美國至今並無提供任何具體證據，證明華為或中興會構成什麼樣的「威脅」。華為在同日發表聲明，指出他們在世界170個國家地區均有業務，而他們的產品不比其他任何供應商帶來更大的安全威脅。中國外交部發言人耿爽亦表示，美國是世界頭號強國：「若美國都覺得四方八面是威脅，那其他國家應怎辦？」質疑美方的不安感從何而來。

路透社：美將對中興通訊實施出口限制

中國經常被美國指控有意奪取國家機密，並擔心相關電訊產品會帶來安全威脅。實際上美國本身在2013年被爆出以反恐為由監控全國通信，甚至盟國的總統通訊也是監視對象。

美國對中國可謂「日防夜防」，然而美國政府本身也在時刻監控國民和其他國家，在這方面顯然持有嚴重雙重標準。

有分析指美國連番阻止中國手機走進美國，是要挑起「另類貿易戰」。美國有線電視新聞網絡（CNN）報道，蘋果公司最大對手正是中國的華為；去年9月華為已超越蘋果，成為繼三星（Samsung）後全球最大手機供應商。華為以高質素與低價錢在世界各國取得成功，若成功打進美國市場蘋果必然受到更大威脅。

資訊網絡專門媒體《Mashable》一篇評論文章甚至指出，事件至今都是華府在放的煙幕。文章指出美國政府根本找不出華為手機監控個人以至國家安全的任何證據，最諷刺的是，他們為找出中國企業與中國政府之間的連繫，以證明自己的說法無誤，2012年由美國國家安全局策劃一個名為「Shotgiant」的行動，做法是：在華為通訊設備植入後門，用以監控和找出華為與中國政府的關係。

除中國外，俄羅斯商戶亦成為打擊對象。去年12月美國政府就以安全為由，禁止所有政府機構安裝卡巴斯基防毒軟件，聲稱軟件會監視用戶資訊。卡巴斯基已就禁制向法院提出訴訟。

貿易向來是中美一大角力場，在美國對中國長期處於貿易逆差的不利環境，並且在短期內難望有任何逆轉機會的情況下，可以想見，除為特定商品實施關稅、洽談較有利雙邊貿易協議等正式手段，美國也許同時會像今次一樣借這類機會來「出口術」，一來可以為美國本土產品護航，同時亦可打擊中國品牌在國民心目中的觀感，長遠而言減少民眾購買中國貨，有助改善貿易逆差。

一箭雙鵰
好棋

美國人用支那機，仲唔係低死？

唔講咁多，支共禁左iphone, google, ios同android 都唔比用，supper !

佢地幾時先明華為產品幾危險

有幾？

歐洲左膠賣國